\chapter{引言}

量子力学的建立和发展是20世纪人类科学领域最伟大的科学突破之一，其理论框架为描述微观世界的物理学提供了强大的工具。量子力学的建立不仅推动了物理学的发展，而且对其他学科的发展也产生了深远的影响，许多新兴的领域和学科就此产生，如量子信息科学。
量子信息科学是量子力学和信息科学的交叉领域，它主要研究如何利用量子力学的特性来处理和传输信息。

在当今信息时代，信息的处理和传输已经成为人们生活中不可或缺的一部分。
自1940年代，第一台电子计算机诞生以来，经典计算机技术已经取得了长足的进步，计算机的性能也在不断提高。
英特尔公司联合创始人戈登·摩尔在1965年预言单个集成电路上可容纳的晶体管数目每隔18个到24个月就会翻一番，这一预言被称为摩尔定律~\cite{moore1965cramming}。
这一定律不是一个自然定律，而是根据发展经验总结出的一个规律，在过去的几十年中，集成电路的规模的发展进程与摩尔定律的预言基本吻合。
但是随着计算机技术的不断发展，集成电路的尺寸越来越小，逐渐接近原子尺度。
在原子尺度下，经典物理学的规律不再适用，量子效应开始显现，量子隧穿效应引发的漏电流问题已严重制约器件性能的持续提升，摩尔定律开始逐渐失效。


而随着人工智能、大数据、物联网等新兴技术的发展，对计算机性能的需求也越来越高。全球算力需求的指数级增长与物理极限的逼近形成了尖锐矛盾，传统计算机技术已经开始难以满足人们的需求。因此，人们开始寻找新的计算技术，量子计算作为一种新型的计算技术，被认为是未来计算技术最具潜力的发展方向之一。
在1980年代，Benioff、Manin、Feynman等人首次提出了量子计算机的概念~\cite{Benioff1980,Benioff1982a,Benioff1982b,Manin1980,Feynman1982}。
最初的动机是因为当使用经典计算机模拟量子多体系统演化时，需要指数量级的计算资源，而基于量子力学原理构建的计算机将具有本质优势。这种使用量子力学的特性来模拟量子系统的想法，逐渐演变为利用量子力学的特性来进行计算，即量子计算。
后来的研究表明，量子计算机不仅可以高效地模拟量子系统，而且可以解决一些经典计算机难以处理的问题。
1994年，Shor提出了一种基于量子计算机的整数分解算法~\cite{shor1994algorithms}，被称为Shor算法，该算法可以在多项式时间内分解大整数，这直接威胁到RSA加密体系的根基，对于现代密码学体系具有重要意义。
时至今日，量子计算的研究吸引了众多科学家的关注，并在各个领域衍生出了包括密码学、量子化学~\cite{peruzzo2014variational, kandala2017hardwarea,li2022toward}、量子机器学习~\cite{beer2020training,huang2021experimental,havlivcek2019supervised,mitarai2018quantum}、量子优化算法~\cite{farhi2014quantum,moll2018quantum}等多个应用方向。
%此外，除了量子计算之外，量子信息还包括量子纠错、量子复杂度、量子通信、量子传感、量子控制等领域，这些领域也为量子信息科学的发展提供了新的思路和方法。

随着实验技术的发展，量子计算机的工程实现也取得了长足的进步。当前主流的超导量子比特、离子阱、光量子、中性原子等物理平台已实现50-400量子比特的操控能力~\cite{blatt2008quantum,devoret2013superconducting,wallraff2004strong,loss1998quantum}。
此外，自2019年以来，研究人员相继在超导量子比特、光量子等平台通过随机线路采样~\cite{arute2019quantum}、高斯波色采样~\cite{zhong2020quantum}等基准测试任务展现出了量子计算机超越经典计算机的"量子优势"。
然而另一方面，量子计算机的发展也面临着许多困难和挑战。量子计算机的硬件系统非常脆弱，容易受到外界噪声干扰，导致量子比特发生错误。
这一技术瓶颈催生出量子纠错技术（Quantum Error Correction，QEC）的发展，通过将量子信息编码在纠错码中~\cite{aharonov1997fault,aliferis2008fault}，可以有效地保护量子比特免受外界干扰。量子纠错技术是量子计算研究的一个重要方向，也是实现大规模量子计算的关键技术之一。
近期的实验研究已在光量子、超导量子等平台实现低于噪声阈值量子纠错~\cite{ni2023beating,acharya2024quantum,sivak2023real}，标志着容错量子计算迈出关键一步。

经典模拟技术是量子计算研究的重要组成部分，它通过经典计算机模拟量子系统的演化过程，为量子计算机的设计、验证和应用提供了重要的支持。
近些年来，量子计算机已经发展到了含噪声中等规模量子（Noisy Intermediate-Scale Quantum, NISQ）阶段，这一阶段的量子计算机拥有数十到数百个量子比特，但仍受限于量子噪声与串扰效应，其保真度尚不足以支持完全容错的量子计算。在此背景下，量子线路的经典模拟研究具有多重意义：
\begin{enumerate}
    \item 作为验证量子设备运行可靠性的基准工具，量子计算的经典模拟是验证量子计算硬件的有效手段。通过经典模拟建立量子态的精确参考模型，可量化硬件性能指标（如量子体积、门保真度）。例如IBM Qiskit Ignis框架通过对比模拟结果与实际量子比特测量，可定位量子门错误源并优化校准流程。
    \item 通过开发高效的模拟算法，研究者可突破现有量子计算硬件的规模限制。经典模拟可构建突破物理硬件量子比特数限制的虚拟量子系统，使得可以模拟更大规模的量子系统，以探索量子计算的潜在应用（如数千量子比特）。为量子纠错编码、量子化学模拟等应用提供预研平台。
    \item 辅助算法设计。通过经典模拟，可实现算法参数空间的快速遍历（如参数化量子线路的参数优化），此外结合噪声模型可模拟预测算法在真实硬件中的退化规律，为算法提供参数优化、误差分析等支持。
    \item 经典模拟还可为量子计算的理论研究提供支撑。通过研究可模拟的量子线路，可以帮助研究理解量子计算的基本问题，如量子相较经典计算优势的界限、量子计算优势的来源等。
\end{enumerate}
现有的量子线路经典模拟方法主要有全状态模拟、Stabilizer模拟、张量网络模拟等，这些方法在不同的应用场景下有着各自的优势和局限性。全状态模拟方法可以精确模拟任意量子线路，但随着量子比特数的增加，其计算复杂度呈指数级增长，不适用于大规模量子线路的模拟。Stabilizer模拟方法通过维护量子态的稳定子群，可以高效模拟特定类型的量子线路~\cite{gottesman1998heisenberg,bravyi2016improved,bravyi2019simulation}，但其适用范围有限，无法模拟一般的量子线路。张量网络模拟方法通过张量网络的方式表示量子态，可以高效模拟一般的量子线路~\cite{pan2021simulating,pan2022solving,cheng2021mpdo}，但其计算复杂度随着张量网络的大小和结构的增加而增加，对于大规模量子线路的模拟仍然存在挑战。

在本文中，我们主要关注基于Pauli路径积分的量子线路模拟方法。Pauli路径积分方法是一种基于路径积分的量子线路模拟方法，它通过利用Pauli算符为基的路径积分来模拟量子线路的演化过程，具有高效、灵活、可扩展等优点，适用于大规模量子线路的模拟。
本文主要关注基于海森堡演化的Pauli路径积分的量子线路模拟方法，主要工作包括：可观测量在Pauli路径下的反向传播算法（Observable's Back-Propagation on Pauli Path，OBPPP）、稀疏Pauli动力学算法（Sparse Pauli Dynamics, SPD）两种经典模拟算法的设计与实现。并对两种算法的误差和计算复杂度进行了分析，验证了算法的有效性和可扩展性。并通过对经典模拟算法的研究，证明了噪声对现阶段最受欢迎的NISQ算法框架--变分量子算法（Variational Quantum Algorithm，VQA）~\cite{Cerezo2021variational,mcclean2016theory,tilly2022variational}的破坏性影响，为实现实用化量子优势提供了重要的理论参考。

具体地，我们通过将OBPPP算法的应用到含噪声的变分量子算法中，并将Pauli类型噪声按两种情况分类讨论，证明了在平均意义下含噪声的变分量子线路的测量期望值是可经典模拟的，我们有如下定理：
\begin{theorem}[非正式]
    对于变分量子线路，如果初始态密度矩阵$\rho$和观测量$O$分别满足稀疏性和Pauli稀疏性，且式~\eqref{eq:E_cross_equals_0}成立，对于固定噪声率$\gamma$，给定任意截断误差$\varepsilon$，存在一个多项式规模的经典算法来近似含噪声期望值$\widetilde{\langle O\rangle}$，在旋转角度$\bm{\theta}$均匀分布时，至少有$1-\delta$的概率满足$\abs{\widetilde{\langle O\rangle}-\widehat{\langle O\rangle}} \leq \varepsilon$。对于噪声\textbf{情况1}，其时间复杂度为$\mathrm{Poly}(n) \order{L} \bigg(\frac{\norm{O}_\infty}{\varepsilon \sqrt{\delta}} \bigg)^{\order{\frac{1}{\gamma}}}$，对于\textbf{情况2}，其时间复杂度为$\mathrm{Poly}(n)  \order{(2nL)^{\frac{1}{2\gamma} \ln{\frac{\norm{O}_\infty}{\varepsilon \sqrt{\delta}}}+1}}$。空间复杂度为$\order{\mathrm{Poly}(n)+nL}$。
\end{theorem}

这一结果揭示了，为了在变分量子算法框架下实现实用化量子优势，需要对量子线路中的噪声进行有效的处理，否则噪声将会对算法的性能产生破坏性影响。进一步地，我们还获得了如下命题：
\begin{proposition}
    对于变分量子线路，如果初始态密度矩阵$\rho$和观测量$O$分别满足稀疏性和Pauli稀疏性，且式~\eqref{eq:E_cross_equals_0}成立，对于噪声\textbf{情况1}，假设$\norm{O}_\infty$是固定的。
    为了计算$\widehat{\langle O\rangle}$使得$\mathbb{E}_{\bm{\theta}}\abs{\widetilde{\langle O\rangle}-\widehat{\langle O\rangle}}^2$小于一个足够小的常数，有：
    \begin{enumerate}
        \item 如果$\gamma=\Omega(\frac{1}{\log{L}})$，存在一个经典算法可以在$\mathrm{Poly}\left(n,L\right)$时间内完成计算。
        \item 如果$\gamma=\order{\frac{1}{L}}$，存在情况使得我们的方法在$L$方面表现出指数时间复杂度。
    \end{enumerate}
\end{proposition}
以上命题表明，对于变分量子线路的含噪声期望值模拟，为了在含噪声环境下体现出量子优势，确保噪声率满足$\gamma=o(\frac{1}{\log{L}})$是至关重要的。


另一方面，我们将SPD模拟算法应用到无噪声的Clifford扰动量子线路中，证明了SPD算法的有效性和可扩展性，我们有如下定理：
\begin{theorem}[非正式]
    对于任意给定的$\delta>0$，如果$\frac{\ln{1+\frac{\delta}{2}}}{L-M}\leq \frac{\ln{2}}{M}$，且Clifford扰动线路的扰动范围$\theta_*=\frac{\ln{1+\frac{\delta}{2}}}{L-M}=\order{\frac{1}{L}}$，则取截断数为$M$的SPD算法估计值有截断误差$\abs{\langle O \rangle - \langle O \rangle ^{(M)}}\leq \delta$。在平均情况下，如果有$\theta_*=\sqrt{\frac{3\ln{1+\frac{\delta}{2}}}{L-M}}=\order{\frac{1}{\sqrt{L}}}$，则有均方误差$\mathbb{E}_{\Theta}\left(\langle O \rangle - \langle O \rangle ^{(M)}\right)^2 \leq \delta$。计算复杂度为$\mathrm{Poly}(n) \order{(2nL)^{M+1}}$, 空间复杂度为$\order{\mathrm{Poly}(n)+nL}$。
\end{theorem}

这一结果表明，SPD算法可以在无噪声的Clifford扰动线路中实现高精度的模拟，且具有多项式时间复杂度。这为SPD算法在更广泛的应用场景下提供了理论支持。

最后，我们对我们的经典模拟算法进行了数值模拟验证。通过数值结果验证了算法在实际应用的中的高效性，并对不同规模的量子线路分析了算法的误差和计算复杂度。我们的数值模拟结果表明，OBPPP算法和SPD算法在实际应用中具有较高的精度和可扩展性，可以有效地模拟大规模的量子线路。作为实用性验证，我们还模拟了IBM在Eagle处理器上的127量子比特Ising模型演化实验。与IBM的量子计算机相比，我们的模拟算法取得了更高的模拟精度并只消耗了更短的计算时间。并且还通过模拟结果估计了IBM的量子计算机的噪声水平，且与IBM实验报告的噪声水平相符合。这一结果表明，我们的经典模拟算法可以有效地模拟实际量子计算机的演化过程，为量子计算机的设计、验证和应用提供了重要的支持。作为补充，我们还模拟了另一种计算平台--离子阱量子计算机上的QAOA算法实验，通过模拟结果验证了我们的经典模拟算法在不同计算平台上的通用性和有效性。

本文的结构如下：第二章介绍了量子力学的背景知识以及量子计算的基本概念和；第三章介绍了常见的量子线路模拟方法，并介绍了Pauli路径积分方法的基本原理以及OBPPP算法和SPD算法的设计与实现；第四章将OBPPP算法应用到含噪声的变分量子算法中，分析了算法的误差和计算复杂度；第五章将SPD算法应用到无噪声的Clifford扰动量子线路中，分析了算法的误差和计算复杂度；第六章对我们的经典模拟算法进行了数值模拟验证，并分析了算法的性能；第七章总结了全文的工作，并展望了未来的研究方向。

\chapter{相关背景知识}




\section{量子力学简介}
量子力学的建立源于19世纪末20世纪初，当时的物理学家们在研究原子和分子的结构时，发现了一些经典物理学无法解释的现象，如黑体辐射、光电效应、电子的双缝干涉等。20世纪初，普朗克、爱因斯坦、德布罗意、玻尔等人相继提出了量子假设、光量子假设、波粒二象性等概念，奠定了量子力学的基础。
在本节中，我们将简要介绍与量子计算相关的量子力学基础知识，包括量子比特、量子态、量子门、量子纠错等。

\subsection{量子态与密度矩阵}

对于一个纯态量子系统，它在某一时刻的状态可以用一个希尔伯特空间中的一个矢量来表示，称为量子态矢量，利用Dirac符号表示为$|\psi\rangle$。Dirac符号$|\psi\rangle$的数学形式等价于一个N维复线形空间中的列向量，其中N是希尔伯特空间的维度，$|\psi\rangle$称为右矢，代表列向量；$\langle\psi|$称为左矢，代表行向量。两者之间互为共轭转置关系，即$\langle\psi| = |\psi\rangle^\dagger$，其中$\dagger$表示共轭转置。两个量子态之间的内积和外积分别表示为$\langle\psi|\phi\rangle$和$|\psi\rangle\langle\phi|$。

对于一个$N$维空间的量子系统，它的状态可以表示为一个$N$维复数向量，即$\mathbb{C}^N$中的一个矢量：
\begin{equation}
    |\psi\rangle = \begin{pmatrix} \alpha_0 \\ \alpha_1 \\ \cdots \\ \alpha_{N-1} \end{pmatrix} = \sum_{i=0}^{N-1} \alpha_i|\phi_i\rangle,
\end{equation}
其中$\alpha_i$是复数，满足$\sum_{i=0}^{N-1} |\alpha_i|^2 = 1$，$\{|\phi_i\rangle\}$是希尔伯特空间的一组完备的正交归一基矢。
完备性条件$\sum_{i=0}^{N-1} |\phi_i\rangle\langle\phi_i| = I$，其中$I$是单位算符。正交性条件$\langle\phi_i|\phi_j\rangle = \delta_{ij}$，其中$\delta_{ij}$是Kronecker delta符号。


对于多个系统构成的复合系统，它的状态可以表示为各个子系统状态的张量积，即
\begin{equation}
    |\psi\rangle = |\psi_1\rangle \otimes |\psi_2\rangle \otimes \cdots \otimes |\psi_n\rangle,
\end{equation}
其中$|\psi_i\rangle$是第$i$个子系统的状态。
因此组合系统中量子态的维度是各个子系统维度的乘积，即$N = N_1 \times N_2 \times \cdots \times N_n$。

对于一个量子系统，它的状态可以是纯态或混合态。纯态是指量子系统处于一个确定的态，可以用上述的矢量来描述；混合态是指量子系统处于一个不确定的态，需要用密度矩阵来描述。密度矩阵是一个厄米矩阵，它可以描述量子系统的统计性质，对于一个纯态量子系统，它的密度矩阵定义为
\begin{equation}
    \rho = |\psi\rangle\langle\psi|,
\end{equation}
其中$|\psi\rangle$是量子系统的状态矢量。对于一个混合态，假设量子系统处于一组纯态$|\psi_i\rangle$的概率为$p_i$，则它的密度矩阵定义为
\begin{equation}
    \rho = \sum_i p_i |\psi_i\rangle\langle\psi_i|,
\end{equation}
其中$p_i$是量子系统处于第$i$个纯态的概率，满足$\sum_i p_i = 1$。


在量子力学中，对N维空间的量子系统，密度矩阵满足以下性质：
\begin{enumerate}
    \item 密度矩阵$\rho\in \mathcal{L}(\mathbb{C}^N)$是一个厄米矩阵，即$\rho = \rho^\dagger$；
    \item 密度矩阵是正定的，即对于任意的态矢量$|\psi\rangle$，有$\langle\psi|\rho|\psi\rangle \geq 0$；
    \item 密度矩阵的迹为1，即$\Tr(\rho) = 1$。
\end{enumerate}

对于所有态的均匀混合态，即$\rho = \int d\mu(\lambda) |\lambda\rangle\langle\lambda|$，其中$d\mu(\lambda)$是一个概率测度，满足$\int d\mu(\lambda) = 1$。当概率测度$d\mu(\lambda)$取常用的Haar测度时，这样的密度矩阵称为最大混合态。最大混合态是一个对角矩阵，对角元素都是相等的，即$\rho = \frac{1}{N}I$，其中$N$是希尔伯特空间的维度，$I$是单位算符。
最大混合态常用于描述量子系统的混沌性质，它是量子系统的最大不确定态，对于任意的测量，最大混合态的测量结果是完全随机的。

\subsection{量子态演化}
量子态的演化是量子计算中的一个重要问题，它描述了量子系统在不同时间点的状态之间的关系。在量子力学中，一个封闭系统的演化是由系统的哈密顿量（Hamiltonian）决定的，t时刻的哈密顿量记为$H(t)$，它描述了系统的动力学性质，满足厄米性质$H(t) = H(t)^\dagger$。孤立系统的随时间的演化可以用薛定谔方程（Schrödinger Equation）来描述，即
\begin{equation}
    i\hbar\frac{\partial}{\partial t}|\psi(t)\rangle = H(t)|\psi(t)\rangle,
\end{equation}
其中$\hbar$是约化普朗克常数，$|\psi(t)\rangle$是系统在时间$t$的状态。薛定谔方程的解可以表示为
\begin{equation}
    |\psi(t)\rangle = U(t)|\psi(0)\rangle,
\end{equation}
其中$U(t) = \exp\left(-\frac{i}{\hbar}\int_0^t H(t')dt'\right)$是时间演化算符，它描述了系统从初始状态$|\psi(0)\rangle$到时间$t$的状态$|\psi(t)\rangle$之间的关系。
时间演化算符$U(t)$是一个幺正算符，满足$U(t)U^\dagger(t) = U^\dagger(t)U(t) = I$。


如果采用密度矩阵来描述量子系统，那么密度矩阵的演化可以用薛定谔方程的密度矩阵形式来描述，即
\begin{equation}
    i\hbar\frac{\partial}{\partial t}\rho(t) = [H(t), \rho(t)],
\end{equation}
其中$[\cdot, \cdot]$表示两个算符的对易子。密度矩阵的演化可以表示为
\begin{equation}
    \rho(t) = U(t)\rho(0)U^\dagger(t).
\end{equation}

\subsection{量子测量}
量子测量是量子力学中的一个重要概念，它描述了量子系统在测量过程中的状态演化。在量子力学中，测量是一个不可逆的过程，它会导致量子系统的状态坍缩。在量子力学中，一个量子系统的可观测量是一个厄米算符$O$，满足$O=\sum_i \lambda_i M_i$，其中$\{M_i\}$是一组半正定厄米算符，满足$M_i \geq 0,M_i=M_i^\dagger$和完备性$\sum_i M_i = I$。因为$M_i \geq 0$，所以存在$\{E_i\}$使得$M_i = E_i^\dagger E_i$，这样的测量算符称为正算子（Positive Operator）。
在量子系统的正算子值测量（Positive Operator-Valued Measure, POVM）过程中，量子系统的状态会坍缩到测量结果对应的态上，即
\begin{equation}
    \rho \rightarrow \frac{E_i\rho E_i^\dagger}{\Tr(E_i\rho E_i^\dagger)},
\end{equation}
得到该状态的概率为$p_i = \Tr(E_i\rho E_i^\dagger)$。在测量过程中，测量结果是随机的，但是测量结果的概率是可以计算的。



通常我们关心的是可观测量的测量期望值，它可以表示为$\langle O \rangle$。期望值可以通过对量子态的多次重复测量得到，制备大量相同的量子态，对每个量子态进行测量，然后对测量结果求平均值。对纯态$\ket{\psi}$的可观测量$O$的期望值可以表示为
\begin{equation}
    \langle O \rangle = \langle \psi|O|\psi\rangle=\sum_i \lambda_i p_i=\sum_i \lambda_i \bra{\psi} E_i^\dagger E_i \ket{\psi},
\end{equation}
其中$p_i = \bra{\psi} E_i^\dagger E_i \ket{\psi}$是测量结果为$\lambda_i$的概率。对于混合态$\rho$，可观测量$O$的期望值可以表示为
\begin{equation}
    \langle O \rangle = \Tr(O\rho)=\sum_i \lambda_i \Tr(E_i\rho E_i^\dagger)=\sum_i \lambda_i \Tr(E_i\rho E_i^\dagger).
\end{equation}


\subsection{量子信道}
量子信道是量子信息科学中的一个重要概念，它描述了量子态在开放系统中的演化过程。
对于一个量子系统$A$，如果它与另一个量子系统$B$之间存在相互作用，那么系统$A$的状态会发生演化，这个相互作用可以用一个量子信道来描述。

假设联合系统$AB$的初始状态是$\rho_{AB} = \rho_A \otimes |\psi_0\rangle \langle \psi_0|$，系统$A$的初始状态是$\rho_A = \Tr_B(\rho_{AB})$，系统$B$的初始状态是$\rho_B = \Tr_A(\rho_{AB})=|\psi_0\rangle \langle \psi_0|$。
其中$\Tr_B$表示对系统$B$求偏迹，即对系统$B$的态矢量进行求和，得到系统$A$的密度矩阵；类似的$\Tr_A$表示对系统$A$求偏迹:
\begin{equation}
    \rho_A = \Tr_B(\rho_{AB}) = \sum_i \prescript{}{B}{\langle} \psi_i|\rho_{AB}|\psi_i\rangle_B, \quad \rho_B = \Tr_A(\rho_{AB}) = \sum_j \prescript{}{A}{\langle} \phi_j|\rho_{AB}|\phi_j\rangle_A,
\end{equation}
其中$\{|\psi_i\rangle_B\}$和$\{|\phi_j\rangle_A\}$分别是系统$B$和系统$A$的正交归一基矢。

假设系统$A$和系统$B$之间的相互作用可以用一个幺正算符$U$来描述，系统$A$的状态在相互作用后的状态可以表示为
\begin{equation}
    \rho_A' = \Tr_B(U\rho_{AB}U^\dagger) = \sum_i \prescript{}{B}{\langle} \psi_i|U\rho_{AB}U^\dagger|\psi_i\rangle_B.
\end{equation}

定义 Kraus 算符 $K_i = \prescript{}{B}{\langle} \psi_i|U|\psi_0\rangle_B$，则系统 $A$ 的最终状态可以表示为：
\begin{equation}
    \rho_A' = \sum_i K_i \rho_A K_i^\dagger.
\end{equation}
以上定义的 $K_i$ 满足 $\sum_i K_i^\dagger K_i = \sum_i \prescript{}{B}{\langle} \psi_i|U^\dagger U|\psi_0\rangle_B = I$.

对于一般的量子信道$\mathcal{T}$，可以用一组 Kraus 算符来描述，即
\begin{equation}
    \mathcal{T}(\rho) = \sum_i K_i \rho K_i^\dagger,
\end{equation}
其中 $\sum_i K_i^\dagger K_i = I$。量子信道的作用是将输入态 $\rho$ 映射到输出态 $\mathcal{T}(\rho)$。

Kraus算符保证了量子信道是完全正的，即保证了$\mathcal{T}\otimes I$是正映射，其中$I$是一个恒等算符。假设$\mathcal{T}$有Kraus表示$\mathcal{T}(\rho) = \sum_i K_i \rho K_i^\dagger$，则$\mathcal{T}\otimes I$作用在量子态$\rho=\sum_j \lambda_j \ketbra{\phi_j}$上，有:
\begin{equation}
        \mathcal{T}\otimes I(\rho) = \sum_i (K_i \otimes I)(\rho)(K_i \otimes I)^\dagger = \sum_i (K_i \otimes I)(\sum_j \lambda_j \ketbra{\phi_j})(K_i \otimes I)^\dagger.
\end{equation}
则对于任意的态$\ket{\psi}$，有
\begin{equation}
    \begin{aligned}
        \bra{\psi}(\mathcal{T}\otimes I)(\rho)\ket{\psi} &= \sum_{i,j} \lambda_j \bra{\psi}(K_i \otimes I)\ket{\phi_j}\bra{\phi_j}(K_i \otimes I)^\dagger\ket{\psi} \\
        &= \sum_{i,j} \lambda_j \bra{\psi}(K_i \otimes I)\ket{\phi_j}\bra{\phi_j}(K_i^\dagger \otimes I)\ket{\psi} \\
        &= \sum_{i,j} \lambda_j |\bra{\psi}(K_i \otimes I)\ket{\phi_j}|^2 \geq 0.
    \end{aligned}
\end{equation}
因此，$\mathcal{T}\otimes I$是正的，即$\mathcal{T}$是完全正的。

此外$\sum_i K_i^\dagger K_i = I$保证了量子信道是保迹的，即保证了$\Tr(\mathcal{T}(\rho)) = \Tr(\rho)$。这是因为
\begin{equation}
    \begin{aligned}
        \Tr(\mathcal{T}(\rho)) &= \Tr(\sum_i K_i \rho K_i^\dagger) = \sum_i \Tr(K_i \rho K_i^\dagger) = \sum_i \Tr(\rho K_i^\dagger K_i) \\
        &= \Tr(\rho I) = \Tr(\rho).
    \end{aligned}
\end{equation}

这样完全正的保迹（Completely Positive and Trace-Preserving, CPTP）映射刻画了一般的量子信道的性质，它描述了量子态在开放系统中的演化过程。


\section{量子计算简介}

量子计算是一种基于量子力学原理的计算模型，它利用量子力学的特性来处理和传输信息。
类比经典计算的基本要素如比特、逻辑门、线路等，量子计算也有类似的基本要素。

\subsection{量子比特}
量子比特（Quantum Bit, Qubit）是量子计算的基本单元，它是量子力学中的最小信息单元，类似于经典计算中的比特（Bit）。
经典比特只能处于0或1两种状态，而量子比特可以处于0和1的叠加态，这通常是对应于二能级量子系统、或是多能级量子系统的两个特定的能级。
为了方便将两个能级记为$|0\rangle$和$|1\rangle$。在矩阵表示中，$|0\rangle$和$|1\rangle$分别表示为
\begin{equation}
    |0\rangle = \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \end{pmatrix}, \quad |1\rangle = \begin{pmatrix} 0 \\ 1 \end{pmatrix}.
\end{equation}

一个任意量子比特的纯态可以表示为
\begin{equation}
    |\psi\rangle = e^{i\gamma}(\cos\frac{\theta}{2}|0\rangle + e^{i\phi}\sin\frac{\theta}{2}|1\rangle)=e^{i\gamma}\begin{pmatrix}
        \cos\frac{\theta}{2} \\ e^{i\phi}\sin\frac{\theta}{2}
    \end{pmatrix},
\end{equation}
其中$\theta$和$\phi$是两个角度，$\gamma$是一个全局相位，满足$0 \leq \theta \leq \pi$，$0 \leq \phi < 2\pi$，$0 \leq \gamma < 2\pi$。 单个量子比特的状态可以用Bloch球来表示，Bloch球是一个单位球，它的表面上的点对应于量子比特的纯态，如图~\ref{fig:bloch_sphere}所示。



\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
      % Draw the Bloch sphere
      \shade[ball color=white] (0,0) circle (2cm);
      \draw (0,0) circle (2cm);
      \draw[dashed] (0,0) circle (2cm and 0.6cm);
      \draw[dashed] (0,0) circle (0.6cm and 2cm);
      
      % Draw axes
      \draw[->] (0,0) -- (2.2,0) node[right] {$y$};
      \draw[->] (0,0) -- (0,2.2) node[above] {$z$};
      \draw[->] (0,0) -- (-0.9,-0.9) node[left] {$x$};
      
      % Draw state vector
      \draw[->,thick,blue] (0,0) -- (0.8,1.4) node[above right] {$|\psi\rangle$};
      
      % Draw angles
      \draw[dashed] (0,0) -- (1.4,1.4,0);
      \draw[dashed] (1.4,1.4,0) -- (1.4,1.4,1.4);
      \draw[dashed,blue] (0,0.8) arc (90:60:0.6) node[midway, above] {$\theta$};
      \draw[dashed,blue] (0.8,1.4) -- (0.8,-0.3);
      \draw[dashed,blue] (0.8,-0.3) arc (-75:-98:3) node[midway, below] {$\phi$};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Bloch球表示}
  \label{fig:bloch_sphere}
\end{figure}

对于单个量子比特的混合态，它的密度矩阵可以表示为
\begin{equation}\label{eq:bloch_rho}
    \rho = \frac{1}{2}(I + \vec{r}\cdot\vec{\sigma}),
\end{equation}
其中$\vec{r} = (r_x, r_y, r_z)$是一个三维实向量，满足$|\vec{r}| \leq 1$，$\vec{\sigma} = (\sigma_x, \sigma_y, \sigma_z)$是Pauli矩阵，即
\begin{equation}
    \sigma_x = \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 1 & 0 \end{pmatrix}, \quad \sigma_y = \begin{pmatrix} 0 & -i \\ i & 0 \end{pmatrix}, \quad \sigma_z = \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & -1 \end{pmatrix}.
\end{equation}
混合态对应的Bloch球上的点是一个三维实向量$\vec{r}$，它的长度小于等于1，即$|\vec{r}| \leq 1$。当$\norm{\vec{r}} = 1$时，即在Bloch球的表面上，对应的是一个纯态；当$\norm{\vec{r}} < 1$时，对应的点在Bloch球的内部，对应的是一个混合态。


一个由n个量子比特组成的量子系统有$2^n$个本征态，它的状态可以用长度为n的二进制串来表示，即$|x_1x_2\cdots x_n\rangle$，其中$x_i \in \{0, 1\}$。一个n量子比特的量子系统的状态可以表示为
\begin{equation}
    |\psi\rangle = \sum_{x=0}^{2^n-1} \alpha_x |x_1x_2\cdots x_n\rangle,
\end{equation}
其中$\alpha_x$是复数，满足$\sum_{x=0}^{2^n-1} |\alpha_x|^2 = 1$。
有时也会使用十进制表示，即$|x\rangle$，其中$x \in \{0, 1, \cdots, 2^n-1\}$。这样的基矢称为计算基矢（Computational Basis）。

\subsection{量子线路}
量子线路是量子计算中的一个重要概念，它描述了量子比特之间的相互作用关系。量子线路由量子门（Quantum Gate）组成，量子门是用来操作量子比特的基本单元，类似于经典计算中的逻辑门。量子门是一个幺正算符，它作用在量子比特上，改变量子比特的状态。

最简单的一类门是单比特量子门，常见的单比特量子门有Pauli门、Hadamard门、相位门、T门等。Pauli门是一组三个单比特门，分别是$X$门、$Y$门和$Z$门，它们的矩阵表示分别为
\begin{equation}
    X = \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 1 & 0 \end{pmatrix}, \quad Y = \begin{pmatrix} 0 & -i \\ i & 0 \end{pmatrix}, \quad Z = \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & -1 \end{pmatrix}.
\end{equation}
Hadamard门是一个单比特门，常用于产生均匀叠加态，它常简记为H门，其矩阵表示为
\begin{equation}
    H = \frac{1}{\sqrt{2}}\begin{pmatrix} 1 & 1 \\ 1 & -1 \end{pmatrix}.
\end{equation}
上述的门矩阵表示既是幺正也是厄米的，因此既可以作为量子门，也可以作为测量算符。
另外还有两个常用的单比特门，分别是相位门（简记为$S$），还有T门，其矩阵表示分别为
\begin{equation}
    S = \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & i \end{pmatrix}, \quad T = \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & e^{i\pi/4} \end{pmatrix}.
\end{equation}

此外还有一类常用的含参数的单比特门，称为单比特旋转门，它们的矩阵表示为
\begin{equation}
    \begin{aligned}
        &R_X(\theta) =e^{-i\frac{\theta}{2}X} = \begin{pmatrix} \cos\frac{\theta}{2} & -i\sin\frac{\theta}{2} \\ -i\sin\frac{\theta}{2} & \cos\frac{\theta}{2} \end{pmatrix}, \\ &R_Y(\theta)=e^{-i\frac{\theta}{2}Y} = \begin{pmatrix} \cos\frac{\theta}{2} & -\sin\frac{\theta}{2} \\ \sin\frac{\theta}{2} & \cos\frac{\theta}{2} \end{pmatrix},\\ &R_Z(\theta)=e^{-i\frac{\theta}{2}Z} = \begin{pmatrix} e^{-i\theta/2} & 0 \\ 0 & e^{i\theta/2} \end{pmatrix}.
    \end{aligned}
\end{equation}
这些门可以通过旋转Bloch球来实现，从几何的角度，他们分别是将量子比特绕Bloch球的X轴、Y轴、Z轴旋转一个角度$\theta$。实际上，任意的单比特门都可以视为在Bloch球上的一个旋转操作，有如下的表示
\begin{equation}
    U = e^{i\alpha}R_n(\theta),
\end{equation}
其中$e^{i\alpha}$是一个全局相位，$R_n(\theta)$是绕Bloch球上的一个单位向量$n$旋转一个角度$\theta$，满足
\begin{equation}
    R_n(\theta) = \cos\frac{\theta}{2}I - i\sin\frac{\theta}{2}n\cdot\vec{\sigma},
\end{equation}
其中$\vec{\sigma} = (\sigma_x, \sigma_y, \sigma_z)$是Pauli矩阵向量，$n$是一个单位向量，满足$n\cdot n = 1$。
通过欧拉角分解，任意的旋转都可以表示为三个旋转门的乘积，即
\begin{equation}
    R_n(\theta) = R_Z(\beta)R_Y(\gamma)R_Z(\delta).
\end{equation}
因此，只使用两种轴的旋转门就可以实现任意的单比特门。

除了单比特门之外，还有多比特门，常见的多比特门有CNOT门。CNOT门是一个两比特门，它的矩阵表示为
\begin{equation}
    \text{CNOT} = \ketbra{0}{0}\otimes I + \ketbra{1}{1}\otimes X=\begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 1 \\ 0 & 0 & 1 & 0 \end{pmatrix}.
\end{equation}

单比特旋转门的推广是多比特旋转门。为了介绍多比特旋转门，我们首先介绍多比特Pauli算符的概念。多比特Pauli算符是由Pauli算符$X$、$Y$、$Z$以及单位算符$I$进行张量积组成的一个算符，例如$XIY$、$ZZI$等。形式化地，n个比特的Pauli算符可以表示为
\begin{equation}
    P = \bigotimes_{i=1}^n P_i,
\end{equation}
其中$P_i \in \{I, X, Y, Z\}$。
一个n-qubit的多比特旋转门是Pauli算符的指数函数，即
\begin{equation}
    R_P(\theta) = e^{-i\frac{\theta}{2} P},
\end{equation}
其中$P$是一个长度为n的Pauli算符，$\theta$是旋转角度。
多比特旋转门在一大类被称为变分量子算法（Variational Quantum Algorithm，VQA）中扮演着重要的角色。
多比特旋转门的实现略显复杂，但是可以通过一系列的单比特门和CNOT门来实现。

在一个量子系统中，如果能够实现任意的单比特门和CNOT门，那么这个量子系统就是通用量子计算机，可以实现任意的幺正操作。在一些特定的量子计算系统中，旋转门的实现可能会受到限制，并且旋转门的实现可能使得量子纠错变得更加困难。因此，还有一种常见的办法是使用一组固定的门集合，使得这个门集合可以实现任意的幺正操作，这样的门集合称为通用量子门集合。

常见的通用量子门集合有Clifford+T门集合。
Clifford门是一类幺正门，它们保持Pauli算符的对易关系，即对于任意的Pauli算符$P$和Clifford门$C$，有$CPC^\dagger = P'$，其中$P'$也是一个Pauli算符。Clifford门的特点是它们可以通过Hadamard门、相位门、CNOT门来构造。

将量子门按照一定的顺序组合起来，就构成了一个量子线路。量子线路是量子计算中的一个重要概念，它描述了量子比特之间的相互作用关系。量子线路由量子门组成，量子门是用来操作量子比特的基本单元，类似于经典计算中的逻辑门。量子线路的输入是一个初始的量子态，输出是一个最终的量子态。量子线路的运行过程是一个量子态在量子门作用下的演化过程，它描述了量子比特之间的相互作用关系。图~\ref{fig:quantum-circuit}展示了一个量子线路的示意图，其中包含两个被初始化为$|0\rangle$的量子比特，通过Hadamard门和CNOT门的作用，最终的量子态会被测量。

\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{quantikz}
        \lstick{$|0\rangle$} & \gate{H} & \ctrl{1} & \meter{} \\
        \lstick{$|0\rangle$} & \qw & \targ{} & \meter{} \\
    \end{quantikz}
    \caption{量子线路示意图}\label{fig:quantum-circuit}
\end{figure}


\subsection{量子噪声}
在实际的量子计算中，量子比特会受到噪声的影响，这会导致量子计算的结果出现误差。量子噪声是量子计算中的一个重要问题，可以通过量子信道来描述。常见的噪声分为两类，一类是保持最大混合态的噪声，称为Unital 噪声，另一类是不保持最大混合态的噪声，称为Non-unital 噪声。

由式~\ref{eq:bloch_rho}，任意的单比特量子态$\rho$都可以表示为$\rho = \frac{1}{2}(I + \vec{r}\cdot\vec{\sigma})$，其中$\vec{r} = (r_x, r_y, r_z)$是一个三维实向量，满足$|\vec{r}| \leq 1$。
由于CPTP映射是线形的，任意的单比特CPTP映射$\mathcal{N}$都可以表示为
\begin{equation}
    \mathcal{N}(\rho) = \frac{1}{2}(I + \vec{r}'\cdot\vec{\sigma})= \frac{1}{2}(I + (M\vec{r}+\vec{t})\cdot\vec{\sigma}),
\end{equation}
其中$\vec{r}'$和$\vec{t}$是三维实向量,M是一个$3\times 3$的实矩阵。满足$\vec{r}'= M\vec{r}+\vec{t}$。因此，任意的单比特CPTP映射$\mathcal{N}$都可以视为是一个三维实向量$\vec{r}$的线性变换，即$\vec{r}' = M\vec{r}+\vec{t}$。

常见的一类Unital噪声是单比特Pauli噪声，它是由Pauli算符$X$、$Y$、$Z$以及单位算符$I$的概率混合而成的，即
\begin{equation}\label{eq:pauli_noise}
    \mathcal{N}(\rho) = (1-p_x-p_y-p_z)\rho + p_x X\rho X + p_y Y\rho Y + p_z Z\rho Z,
\end{equation}
其中$\rho\in \mathcal{L}(\mathbb{C}^2)$是一个单比特量子态，$X$、$Y$、$Z$是Pauli算符，$I$是单位算符，$p_x$、$p_y$、$p_z$是三个概率，满足$p_x+p_y+p_z \leq 1$。
由于$\mathcal{N}(I) = I$，$\mathcal{N}(X)=(1-2p_y-2p_z)X$，$\mathcal{N}(Y)=(1-2p_x-2p_z)Y$，$\mathcal{N}(Z)=(1-2p_x-2p_y)Z$，因此单比特Pauli噪声是Unital的。且它的作用可以表示为
\begin{equation}
    \mathcal{N}(\rho) = \frac{1}{2}(I + \vec{r}'\cdot\vec{\sigma}),
\end{equation}
其中$\vec{r}' = M\vec{r}$，$M$是一个$3\times 3$的实矩阵，满足$M = \begin{pmatrix} 1-2p_y-2p_z & 0 & 0 \\ 0 & 1-2p_x-2p_z & 0 \\ 0 & 0 & 1-2p_x-2p_y \end{pmatrix}$。

值得注意的是，任意的单比特Unital噪声都可以视为是单比特幺正操作和单比特Pauli噪声的复合，即对任意的单比特Unital CPTP映射$\mathcal{N}$，总是存在单比特幺正操作$U$和$V$，以及单比特Pauli噪声$\mathcal{N}_P$，使得
\begin{equation}
    \mathcal{N}(\rho) = V\mathcal{N}_P(U\rho U^\dagger)V^\dagger.
\end{equation}
对于Unital信道，因为$\mathcal{N}(I/2) = I/2$，所以$\vec{t} = 0$，即$\vec{r}' = M\vec{r}$。由于实矩阵$M$的奇异值分解（Singular Value Decomposition, SVD）可以表示为$M = R_1\Sigma R_2$，其中$R_1,R_2 \in SO(3)$是两个旋转矩阵，$\Sigma$是一个对角矩阵。因此，任意的Unital信道$\mathcal{N}$都可以表示为
\begin{equation}
    \mathcal{N}(\rho) = \frac{1}{2}(I + R_1\Sigma R_2\vec{r}\cdot\vec{\sigma}).
\end{equation}

由于$SU(2)\longrightarrow SO(3)$是一个双重覆盖。因此，每一个Bloch球上的旋转$R\in SO(3)$都可以由某个$U\in SU(2)$的伴随作用得到，即$R\vec{r}\cdot\vec{\sigma} = U (\vec{r}\cdot\vec{\sigma})U^\dagger$。因此，存在幺正矩阵$U$和$V$，使得
\begin{equation}
    U\rho U^\dagger = \frac{1}{2}(I + R_2\vec{r}\cdot\vec{\sigma}), \quad V\rho V^\dagger = \frac{1}{2}(I + R_1\vec{r}\cdot\vec{\sigma}).
\end{equation}

定义辅助信道$\mathcal{N'}(\rho) = V^\dagger \mathcal{N}(U^\dagger \rho U)V$，则有
\begin{equation}
    \mathcal{N'}(\rho) = \frac{1}{2}(I + \Sigma\vec{r}\cdot\vec{\sigma}).
\end{equation}
由于$\Sigma$是一个对角矩阵，因此$\mathcal{N'}$是一个单比特Pauli噪声。因此，任意的单比特Unital噪声都可以视为是单比特幺正操作和单比特Pauli噪声的复合。

除了 Unital 噪声之外，还有一类 Non-unital 噪声，Non-unital 噪声的特点是它不保持最大混合态，即$\mathcal{N}(I) \neq I$。
常见的一类 Non-unital 噪声是单比特振幅阻尼噪声（Amplitude Damping Noise），它是由振幅阻尼算符$A_0$和$A_1$构成的，即
\begin{equation}
    \mathcal{N}(\rho) = A_0\rho A_0^\dagger + A_1\rho A_1^\dagger,
\end{equation}
其中$A_0 = \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & \sqrt{1-\gamma} \end{pmatrix}$，$A_1 = \begin{pmatrix} 0 & \sqrt{\gamma} \\ 0 & 0 \end{pmatrix}$，$\gamma$是一个强度参数，满足$0 \leq \gamma \leq 1$。


\section{张量网络图}


张量网络图记号作为一种直观的数学工具，通过几何拓扑结构将复杂的张量运算转化为可视化的图形操作。其核心思想是将张量的每个自由度（指标）表示为连接节点的“腿”（leg），张量间的缩并操作则通过腿的连接实现。

张量网络图记号的发展与量子多体物理和量子信息科学密切相关。20世纪90年代，White提出的密度矩阵重整化群（DMRG）方法首次隐式地使用了张量网络的拓扑结构。2003年，F. Verstraete等人明确提出矩阵乘积态（MPS）的图表示，标志着张量网络图记号的形式化。


在张量网络图记法中，向量作为一阶张量，可通过单个节点及其左侧延伸的线段表示：
\begin{equation}
  \ket{v}
  =
  \begin{tikzpicture}[baseline=(current bounding box.center)]
    \node[draw] (s0) at (0,0) {$v$};
    \draw [thick] (-0.5,0)--(s0);
  \end{tikzpicture},
\end{equation}
其中$v=\begin{pmatrix} v_1 \\ v_2 \\ \vdots \\ v_n \end{pmatrix}$。
当给腿赋予指定的指标时，可以获得所表示向量的分量：
\begin{equation}
  \braket{i}{v}
  =v_i=\begin{tikzpicture}
    \node[draw] (s0) at (0,0) {$v$};
    \draw [thick] (-0.5,0)--(s0);
    \node[above] at (-0.5,0) {$i$};
  \end{tikzpicture}
\end{equation}


矩阵在张量网络图中作为二阶张量，可以被表示为具有左右两侧连线的节点：
\begin{equation}
  A
  =
  \begin{tikzpicture}[baseline=(current bounding box.center)]
    \node[draw] (s0) at (0,0) {$A$};
    \draw [thick] (-0.5,0)--(s0) (s0)--(0.5,0);
  \end{tikzpicture},
\end{equation}
其中$A=\begin{pmatrix} a_{11} & a_{12} \cdots \\ a_{21} & a_{22} \cdots \\ \vdots & \vdots \end{pmatrix}$。
矩阵的元素可通过指定连接的腿的指标获得：
\begin{equation}
  a_{ij}=
  \begin{tikzpicture}[baseline=(current bounding box.center)]
    \node[draw] (s0) at (0,0) {$A$};
    \draw [thick] (-0.5,0)--(s0) (s0)--(0.5,0);
    \node[above] at (-0.5,0) {$i$};
    \node[above] at (0.5,0) {$j$};
  \end{tikzpicture}
\end{equation}


由矩阵的张量网络图表示，矩阵的转置操作可通过旋转张量对应的连接方向实现：
\begin{equation}\label{eq:tn:matrix_transpose}
  \begin{tikzpicture}[baseline=(current bounding box.center)]
    \node[draw] (s0) at (0,0) {$A^T$};
    \draw [thick] (-0.5,0)--(s0) (s0)--(0.5,0);
  \end{tikzpicture}
  =
  \begin{tikzpicture}[baseline=(current bounding box.center)]
    \node[draw] (s0) at (0,0) {$A$};
    \draw[thick] (-0.5,0)--(s0) (s0)--(0.5,0);
    \draw[thick] (-0.5,0.5) arc(90:270:0.25);
    \draw[thick] (0.5,-0.5) arc(-90:90:0.25);
    \draw[thick] (-0.5,0.5)--(1,0.5) (0.5,-0.5)--(-1,-0.5);
  \end{tikzpicture}
\end{equation}

对于矩阵的乘法操作，在张量网络图中是由连接相邻张量的对应边实现指标收缩来表示：
\begin{equation}\label{eq:tn:matrix_product}
  \begin{tikzpicture}[baseline=(current bounding box.center)]
    \node[draw] (s1) at (0,0) {$AB$};
    \draw [thick] (-0.75,0)--(s1) (s1)--(0.75,0);
  \end{tikzpicture}
  =
  \begin{tikzpicture}[baseline=(current bounding box.center)]
    \node[draw] (s0) at (0,0) {$A$};
    \node[draw] (s1) at (0.75,0) {$B$};
    \draw [thick] (-0.5,0)--(s0) (s0)--(s1) (s1)--(1.25,0);
  \end{tikzpicture}
\end{equation}
这是因为矩阵乘法的元素表达式为
\begin{equation}
  (AB)_{ij}=\sum_k A_{ik}B_{kj}=\sum_k
  \begin{tikzpicture}[baseline=(current bounding box.center)]
    \node[draw] (s0) at (0,0) {$A$};
    \node[draw] (s1) at (1.5,0) {$B$};
    \draw [thick] (-0.5,0)--(s0) (s0)--(0.5,0) (s1)--(2,0) (s1)--(1,0);
    \node[above] at (-0.5,0) {$i$};
    \node[above] at (0.5,0) {$k$};
    \node[above] at (1,0) {$k$};
    \node[above] at (2,0) {$j$};
    \end{tikzpicture}=
    \begin{tikzpicture}[baseline=(current bounding box.center)]
        \node[draw] (s0) at (0,0) {$A$};
        \node[draw] (s1) at (0.75,0) {$B$};
        \draw [thick] (-0.5,0)--(s0) (s0)--(s1) (s1)--(1.25,0);
        \node[above] at (-0.5,0) {$i$};
        \node[above] at (1.25,0) {$j$};
    \end{tikzpicture}
\end{equation}





除了矩阵的乘法，另一种常见的张量积操作，在张量网络图中被表示为为张量的垂直堆叠：
\begin{equation}\label{eq:tn:tensor_product}
  \begin{tikzpicture}[baseline=(current bounding box.center)]
    \node[draw,minimum height=1.25cm] (s1) at (0,0) {$A\otimes B$};
    \draw [thick] (-1,0.375)-|(s1.west) (-1,-0.375)-|(s1.west) (s1.east)|-(1,0.375) (s1.east)|-(1,-0.375);
  \end{tikzpicture}
  =
  \begin{tikzpicture}[baseline=(current bounding box.center)]
    \node[draw] (s0) at (0,0) {$A$};
    \node[draw] (s1) at (0,-0.75) {$B$};
    \draw [thick] (-0.5,0)--(s0)--(0.5,0)  (-0.5,-0.75)--(s1)--(0.5,-0.75);
  \end{tikzpicture}
\end{equation}


矩阵的迹运算可以通过将张量的对应边连接并收缩来表示：
\begin{equation}\label{eq:tn:trace}
  \Tr{A}
  =
  \begin{tikzpicture}[baseline=(current bounding box.center)]
    \node[draw] (s0) at (0,0) {$A$};
    \draw [thick] (-0.5,0)--(s0) (s0)--(0.5,0);
    \draw[thick] (-0.5,0.5) arc(90:270:0.25);
    \draw[thick] (0.5,0) arc(-90:90:0.25);
    \draw [thick] (-0.5,0.5)--(0.5,0.5);
  \end{tikzpicture}
\end{equation}

上述图记号通过几何拓扑直观反映了张量运算的代数结构，特别在处理高维张量收缩时，能有效降低传统指标记法的复杂性。后续章节将基于此记号体系，介绍Pauli路径积分算法的张量网络图表示。


\section{本章小结}
本章介绍了量子信息科学的基本概念，包括量子信息科学的研究背景、量子力学的基本知识、量子计算的基本概念等。介绍了表示量子系统状态的纯态、混合态、密度矩阵的概念，接着介绍了量子态的演化、量子测量的概念。最后介绍了量子计算的基本概念，包括量子比特、量子线路、量子门、量子噪声等。为了后续章节的讨论，还介绍了张量网络图的基本概念，作为一种直观的数学工具，将复杂的张量运算转化为可视化的图形操作。

在后面的章节中，我们将介绍
%#TODO